\subsubsection{MIME}
Como fue señalado anteriormente, el MIME concentra la información registrada de los establecimientos y la muestra de forma amigable en una página web. Para poder estandarizar la información se utilizaron diferentes procedimientos de extracción de datos de un sitio web.\footnote{\url{ http://www.mime.mineduc.cl/mvc/mime/portada}}
A continuación se hará una revisión de los indicadores creados y los campos obtenidos a partir de esta información.
\begin{longdescription}
     \item[Selección en la Admisión](SELECCION\_RBD): Este indicador señala si el establecimiento al que asiste el alumno selecciona o no a los alumnos que están postulando a entrar, en base a la información entregada por el establecimiento\footnote{Esto se tuvo que construir utilizando la información auto-reportada de los método de selección y se sabe que esta información esta sesgada. En la Ecuación~\ref{eq:sel} se muestra la construcción de la salida del indicador.}.
              \begin{equation}
              \centering
              SELECCION\_RBD_{j} = \left\{
                \begin{array}{c l}
                 1 & \mbox{el establecimiento selecciona}\\
                 0 & \mbox{el establecimiento no selecciona}
                \end{array}
                \right.
                \label{eq:sel}
              \end{equation}
     \item[Becas Escolares Disponibles](BECAS\_DISP\_RBD): La cantidad de becas disponibles en el establecimiento de estudio del alumno $j$.
     \item[Matrícula Total](MAT\_TOTAL\_RBD): La cantidad de alumnos matriculados en el establecimiento de estudio del alumno $j$.
     \item[Promedio PSU del año 2013](PSU\_PROM\_2013\_RBD):
     Promedio PSU de Matemáticas y Lenguaje del año 2013 del establecimiento de estudio del alumno $j$.\footnote{Este indicador tiene problemas, puesto que establecimientos que imparten solo educación básica no tienen esta información.}
     \item[Indicador de la Gestión Tecnológica](IND\_GTI\_RBD):
     Indicador de la gestión tecnológica del establecimiento de estudio del alumno $j$.\footnote{No se encontró información sobre este indicador.}
     \item[Indicador del uso de la Infraestructura Tecnológica](IND\_USO\_INFRA\_RBD):
     Indicador del uso de la infraestructura tecnológica del establecimiento de estudio del alumno $j$.\footnote{No se encontró información sobre este indicador.}
     \item[Vacantes en el curso de entrada](VACANTES\_CUR\_IN\_RBD):
     La cantidad de vacantes en el curso de entrada en el establecimiento de estudio del alumno $j$.
     \item[Promedio de Alumnos por Curso](PROM\_ALU\_CUR\_RBD):
        La cantidad promedio de alumnos que contiene un curso en el establecimiento de estudio del alumno $j$.
\end{longdescription}